{"id":228,"date":"2019-08-07T03:30:55","date_gmt":"2019-08-07T01:30:55","guid":{"rendered":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/?p=228"},"modified":"2019-08-07T03:32:03","modified_gmt":"2019-08-07T01:32:03","slug":"danzaterapia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/danzaterapia\/","title":{"rendered":"Danzaterapia"},"content":{"rendered":"\n<h1><strong>Danzaterapia per bambini&nbsp;<\/strong><\/h1>\n\n\n\n<p>Il&nbsp;<strong>ritmo<\/strong>&nbsp;e la&nbsp;<strong>musica<\/strong>&nbsp;espressi attraverso il movimento e la&nbsp;<strong>danza<\/strong>&nbsp;diventano il veicolo per apprendere la coordinazione&nbsp;<strong>motoria<\/strong>, per prendere coscienza dello&nbsp;<strong>spazio<\/strong>&nbsp;e per diventare pi\u00f9 consapevoli del proprio&nbsp;<strong>corpo<\/strong>&nbsp;e delle sue&nbsp;<strong>potenzialit\u00e0 e possibilit\u00e0 di movimento<\/strong>. Gli&nbsp;<strong>stimoli musicali<\/strong>&nbsp;cos\u00ec come l\u2019utilizzo di&nbsp;<strong>materiali<\/strong>&nbsp;(come ad esempio carta crespa, palloncini, elastici e tulle colorati, piume) sviluppano la&nbsp;<strong>creativit\u00e0<\/strong>&nbsp;del bambino e la sua capacit\u00e0 di ascolto delle proprie&nbsp;<strong>emozioni<\/strong>.<\/p>\n\n\n\n<p>Sul piano collettivo i laboratori sviluppano la capacit\u00e0 di\u00a0<strong>comunicazione non verbale<\/strong>, di\u00a0<strong>ascolto<\/strong>\u00a0e di\u00a0<strong>accoglienza<\/strong>\u00a0degli altri.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Definizione di Danzaterapia<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La danzamovimentoterapia \u00e8 una modalit\u00e0 specifica di trattamento di una pluralit\u00e0 di manifestazioni della patologia psichica, somatica e relazionale, ma anche una suggestiva possibilit\u00e0 di positiva ricerca del benessere e di evoluzione personale.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Definizione di Danzaterapeuta<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Si denominano &#8220;danzamovimentoterapeuti&#8221; (dmt) una classe di figure professionali operanti in campo<\/p>\n\n\n\n<p>clinico e\/o socioeducativo, con funzioni di prevenzione, riabilitazione e terapia, per mezzo del linguaggio<\/p>\n\n\n\n<p>corporeo (danza e movimento) nelle sue valenze rappresentative, comunicative e simboliche. Il\/la dmt:<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022 conosce il linguaggio corporeo, del movimento e della danza;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022 conosce il processo creativo e le sue implicazioni sul piano emotivo, psicologico e cognitivo, con<\/p>\n\n\n\n<p>riferimento a differenti modelli teorici;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022 agisce dette competenze con finalit\u00e0 preventive, riabilitative e terapeutiche nei confronti del disagio<\/p>\n\n\n\n<p>sensoriale, motorio, psicologico, relazionale e sociale collaborando con le altre figure professionali<\/p>\n\n\n\n<p>deputate al suo trattamento;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022 \u00e8 in grado di formulare piani di intervento differenziati a seconda dell&#8217;utenza coinvolta;<\/p>\n\n\n\n<p>\u2022 svolge la sua pratica in ambito pubblico e\/o privato, nel rispetto della deontologia professionale.<\/p>\n\n\n\n<p>(dallo Statuto A.P.I.D.)<br><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Danzaterapia per bambini&nbsp; Il&nbsp;ritmo&nbsp;e la&nbsp;musica&nbsp;espressi attraverso il movimento e la&nbsp;danza&nbsp;diventano il veicolo per apprendere la coordinazione&nbsp;motoria, per prendere coscienza dello&nbsp;spazio&nbsp;e per diventare pi\u00f9 consapevoli del proprio&nbsp;corpo&nbsp;e delle sue&nbsp;potenzialit\u00e0 e possibilit\u00e0 di movimento. Gli&nbsp;stimoli musicali&nbsp;cos\u00ec&#46;&#46;&#46;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[28],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/228"}],"collection":[{"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=228"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/228\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":230,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/228\/revisions\/230"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=228"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=228"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=228"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}