{"id":57,"date":"2018-06-05T18:32:58","date_gmt":"2018-06-05T16:32:58","guid":{"rendered":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/?p=57"},"modified":"2018-06-05T18:32:58","modified_gmt":"2018-06-05T16:32:58","slug":"protagonista-della-danza-kurt-jooss","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/protagonista-della-danza-kurt-jooss\/","title":{"rendered":"Protagonista della danza: Kurt Jooss"},"content":{"rendered":"<h2 class=\"western\" align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: large;\">Jooss, l&#8217;essenzialista<\/span><\/span><\/span><\/h2>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Figlio della danza libera e direttamente formato al \u00abcredo\u00bb di Rudolf Laban \u00e8 il tedesco Kurt Jooss, nato a Wasseralfingen (Wiirttemberg, nei pressi di Stoccarda) nel 1901 e scomparso nel (1979).<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_58\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignleft\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-58\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-58\" src=\"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss3-300x197.jpg\" alt=\"Kurt Jooss da giovane\" width=\"300\" height=\"197\" srcset=\"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss3-300x197.jpg 300w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss3-768x506.jpg 768w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss3.jpg 1024w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss3-600x395.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><p id=\"caption-attachment-58\" class=\"wp-caption-text\">ballerino Kurt Jooss<\/p><\/div>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">La madre \u00e8 una cantante, e Kurt viene iniziato alla musica e al canto fin da giovanissimo. Studia al Conservatorio di Stoccarda (1919-21) e nella stessa citt\u00e0 frequenta la scuola di recitazione di Remolt-Jessen. Determinante \u00e8 il suo incontro con Laban, di cui frequenta assiduamente i corsi prima a Stoccarda, poi a Mannheim e ad Amburgo (1922-23). Dalla compagnia di Laban si separa nel &#8217;24, quando viene ingaggiato come coreografo stabile dal Teatro municipale di M\u00fcnster. In questo teatro Jooss forma la sua prima compagnia di danza, la Neue Tanzb\u00fchne, di cui fanno parte la danzatrice Aino Siimola, sua futura moglie, il danzatore di scuola labaniana Sigurd Leeder, che diventer\u00e0 il suo massimo collaboratore, e il compositore Fritz Cohen.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Per la sua compagnia, tra il &#8217;24 e il &#8217;26, Jooss compone Ein persisches Ballett (1924), Der D\u00e4mon, su musica di Hindemith, Die Braufthart, su musiche di Rameau e Couperin, i balletti da camera Grotesque e Larven (tutti del &#8217;25) e ancora Trag\u00f6die, su musica di Cohen, e Kaschemme (entrambi del &#8217;26), dove gi\u00e0 comincia a delinearsi il suo personale mondo espressionista.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_59\" style=\"width: 393px\" class=\"wp-caption alignright\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-59\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-59\" src=\"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss2-244x300.jpg\" alt=\"Kurt Jooss come insegnante\" width=\"383\" height=\"471\" srcset=\"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss2-244x300.jpg 244w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss2.jpg 406w\" sizes=\"(max-width: 383px) 100vw, 383px\" \/><p id=\"caption-attachment-59\" class=\"wp-caption-text\">Kurt Jooss a lezione<\/p><\/div>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">In quegli stessi anni Jooss, desideroso di accrescere le sue conoscenze sul movimento, si reca prima a Parigi e poi a Vienna, accompagnato da Sigurd Leeder, per una serie di soggiorni di studio sulla tecnica della danza classica.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Dopo una tourn\u00e9e in Germania e in Austria, i due danzatori si recano a Essen, dove Jooss, dal &#8217;27, assume l&#8217;incarico di direttore della sezione danza della Folkwangschule. Oltre all&#8217; attivit\u00e0 didattica, Jooss prosegue il suo lavoro di coreografo: nel &#8217;28, in seno alla scuola di Essen, fonda una compagnia di allievi selezionati, il Folkwang Tanztheater Studio, per cui realizza balletti come la Pavane pour une infante d\u00e9funte (1929, musica di Ravel), una nuova versione di P\u00e9trouchka di Stravinskij (1930) e del Gaukelei di Laban (1930). Nel &#8217;30 \u00e8 nominato direttore del ballo del Teatro dell&#8217;Opera di Essen, e la sua compagnia, assunto il nome di Folkwang Tanzb\u00fchne Essen, diventa la troupe ufficiale del teatro.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Nel &#8217;32, con il capolavoro Der gr\u00fcne Tisch (Il tavolo verde), vince il primo premio al Concorso internazionale di coreografia organizzato da \u00abLes Archives internationales de la Danse\u00bb di Parigi. Opera eccezionalmente forte, drammaturgicamente geniale per incisivit\u00e0 e impatto espressivo, Der gr\u00fcne Tisch \u00e8 il pi\u00f9 perfetto tra i balletti di Jooss, Sulla musica lieve e pungente di Fritz Cohen, esplode una satira crudele sull&#8217;ipocrisia dei potenti, che dell&#8217; altrui vita decidono senza scrupoli, riuniti a congresso attorno a un simbolico tavolo da gioco. Opera politica e pacifista, tragica e grottesca, allegorica e ironicamente dolorosa, Der gr\u00fcne Tisch sancisce la fama internazionale di Kurt Jooss, che decide di creare una sua compagnia autonoma, i Ballets Jooss, fondati nello stesso anno del debutto del Tavolo verde. Sempre nel &#8217;32, a Colonia, presenta The Big City, un balletto che, ammiccando al music-hall, narra i problemi e le sofferenze degli abitanti di una metropoli.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_60\" style=\"width: 333px\" class=\"wp-caption alignleft\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-60\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-60\" src=\"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss-e-Label-225x300.jpg\" alt=\"Kurt Jooss insieme a Laban\" width=\"323\" height=\"431\" srcset=\"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss-e-Label-225x300.jpg 225w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss-e-Label-768x1024.jpg 768w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss-e-Label-600x800.jpg 600w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss-e-Label-1320x1760.jpg 1320w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss-e-Label.jpg 1536w\" sizes=\"(max-width: 323px) 100vw, 323px\" \/><p id=\"caption-attachment-60\" class=\"wp-caption-text\">Kurt Jooss con Laban<\/p><\/div>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Ovviamente gli esponenti del nazionalsocialismo, in Germania, non vedono di buon occhio gli spregiudicati balletti a sfondo socio-politico creati da Jooss. Cos\u00ec l&#8217;avvento del nazismo al potere costringe il coreografo ad abbandonare il suo paese per trasferirsi all&#8217;estero, in Inghilterra. A Dartington Hall, presso Cambridge, Jooss, assieme al fedelissimo Leeder, fonda una scuola (1934) e ricostituisce la sua compagnia. Dal &#8217;35 in poi presenta Ballade (1935, su musica di J. Colrnan), The Mirror, ispirato alle frustrazioni del dopoguerra (1935, musica di Fritz Cohen), Johann Strauss Tonight! (1935, musica di Strauss, arrangiata da Cohen), una nuova versione di Seven Heroes (1937, su musica di Purcell arrangiata da Cohen, balletto gi\u00e0 presentato in una prima versione nel &#8217;33), A Spring Tale (1939, musica di Cohen), Chronica (1939, musica di Goldschrnidt), una nuova versione del Figliol Prodigo (balletto gi\u00e0 realizzato nel &#8217;31 su musica di Prokofev, e riproposto nel &#8217;39 in un allestimento originale su musica di Fritz Cohen), Company at the Manor (1943, sulla Sonata La Primavera di Beethoven), e infine il dramma coreografico Pandora (1944, musica di R. Gerhard).<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Dopo un soggiorno in Cile, Jooss, nel &#8217;49, torna in Germania, dove riorganizza il suo insegnamento presso la scuola di Essen, che torna a dirigere dal &#8217;51. Ricostruisce anche il suo Folkwang Tanztheater, ma per difficolt\u00e0 finanziarie deve sciogliere la compagnia nel &#8217;53. Dal &#8217;54 al &#8217;56, \u00e8 direttore del ballo del Teatro dell&#8217;Opera di D\u00fcsseldorf, dove ripropone due opere di Stravinskij: Pulcinella (creato nel &#8217;32) e Persefone (che aveva gi\u00e0 realizzato nel &#8217;34 per Ida Rubinstein).<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">A partire dal &#8217;62, anno in cui viene ricostituito il Folkwang Ballet, compone Die Feen Konigin (1962, musica di Purcell), Castor und Pollux (1962, musica di Rameau) e Dido und Aeneas (1966, musica di Purcell).<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Alcune delle sue coreografie sono state oggi adottate da molte celebri compagnie di danza e balletto. Il suo capolavoro, Il tavolo verde, autentica \u00abdanza di morte\u00bb dalla dimensione epica e monumentale, \u00e8 entrato a far parte del repertorio di complessi come il Joffrey Ballet e il Cullberg Ballet.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<div id=\"attachment_61\" style=\"width: 247px\" class=\"wp-caption alignright\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-61\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-61\" src=\"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss5-237x300.jpg\" alt=\"Lavoro di Kurt Jooss\" width=\"237\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss5-237x300.jpg 237w, https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-content\/uploads\/sites\/18\/2018\/06\/Kurt-Jooss5.jpg 316w\" sizes=\"(max-width: 237px) 100vw, 237px\" \/><p id=\"caption-attachment-61\" class=\"wp-caption-text\">ballerino Kurt Jooss<\/p><\/div>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Alla base del lavoro coreografico di Jooss sta il principio dell&#8217;essenzialismo (secondo la terminologia adottata dallo stesso coreografo), nel senso di sintesi significativa di idee e di sentimenti attraverso tutte le loro gradazioni. Soltanto grazie alla concentrazione sull&#8217;essenziale, sostiene Jooss, \u00e8 possibile ottenere un&#8217;autentica \u00abforma danzante\u00bb. Ogni balletto deve comporsi di una serie di immagini forti e concise, profondamente teatrali, atte ad esprimere il massimo grado d&#8217;intensit\u00e0 drammatica. Compito del coreografo, quindi, \u00e8 rivolgersi costantemente alla ricerca di un nucleo di realt\u00e0 pi\u00f9 denso, pi\u00f9 atto a comunicare della realt\u00e0 quotidiana stessa. Cos\u00ec che per Kurt Jooss la danza dev&#8217;essere innanzitutto teatro, rappresentazione delle verit\u00e0 pi\u00f9 profonde di un&#8217; epoca; e a questo scopo qualsiasi movimento, qualsiasi sequenza di danza non pu\u00f2 nascere se non con un senso teatrale preciso e profondamente significante, escludendo a priori ogni stratagemma calligrafico o formalistico.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Massimo profeta del balletto d&#8217;azione espressionista, Jooss formula una tecnica in cui l&#8217;accademismo, purificato da ogni clich\u00e9 estetizzante, funga soltanto da base: eliminando perci\u00f2 sovrastrutture virtuosistiche a favore di una danza edificata drammaturgicamente, in grado di tenere conto, innanzitutto, del \u00abmessaggio\u00bb da comunicare. In tal senso, si pu\u00f2 dire che la tecnica di Jooss si costituisca come un solido ponte tra il balletto accademico e la danza libera.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Nella messa a punto del sistema didattico approntato da Jooss, parte integrante ha avuto Sigurd Leeder, il danzatore tedesco che lavor\u00f2 a fianco del coreografo fin dalla fondazione della sua prima troupe, negli anni &#8217;20. La tecnica creata da Jooss, oggi, \u00e8 comunemente nota sotto il nome di tecnica Jooss-Leeder.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Altri collaboratori fondamentali per il lavoro di Jooss sono stati il danzatore tedesco Hans Z\u00fcllig (coreografo e insegnante: dal punto di vista didattico il suo contributo allo sviluppo della scuola di Essen \u00e8 stato determinante fin dagli anni &#8217;50) e il francese Jean C\u00e9bron, danzatore, coreografo e straordinario didatta. Partito dalla tecnica Jooss-Leeder, C\u00e9bron ha messo a punto un proprio stile personale di danza moderna, che ha trovato vari adepti in Europa (in particolare in Germania), dove C\u00e9bron ha insegnato per moltissimi anni.<\/span><\/span><\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jooss, l&#8217;essenzialista Figlio della danza libera e direttamente formato al \u00abcredo\u00bb di Rudolf Laban \u00e8 il tedesco Kurt Jooss, nato a Wasseralfingen (Wiirttemberg, nei pressi di Stoccarda) nel 1901 e scomparso nel (1979). La&#46;&#46;&#46;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":62,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[6],"tags":[9,4,10,11,3],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/57"}],"collection":[{"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=57"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/57\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":63,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/57\/revisions\/63"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/62"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=57"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=57"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaclassicaemoderna.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=57"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}